【震撼藝術界】抄襲比利時作品30年賺$1.9億？ 葉永青：佢對我影響至深

比利時藝術家西爾萬（Christian Silvain）近日在多間媒體發聲，指中國知名藝術家葉永青自1990年代開始抄襲其創作，更於藝術市場獲利逾億元人民幣。事後，葉永青曾作出回應：「這位藝術家對我影響至深，正在爭取與這位藝術家取得聯繫。」

西爾萬獲悉葉永青的回應後接受訪問時說：「藝術家創作的靈感是由靈魂生發而出的，也有許多藝術家會受到同行直接或間接的影響，『受影響』的本身沒有任何問題。但是，如果有人不斷以高昂價格出售自己的作品，而這些作品都是抄來的——他的行為就不再是為藝術增值，而是變成了純粹的商業販售。葉永青通過抄襲我賺了太多錢，這在我看來，是絕對的道德問題。」

據了解，葉永青為四川美術學院教授，與畫家張曉剛、王廣義等人齊名，在中國8大美術院系藝術家歷年拍賣成交總額前50名中，過去387件作品成交量，獲利1.63億元人民幣（約1.9億港元）。
「抄襲事件」在藝術界引起譁然，知名評論家栗憲庭對因「寫過葉永青和劉煒展覽的序言」而「向藝術界道歉」，呼籲葉永青出來給藝術界和比利時藝術家公開和真誠地道個歉，「抄襲是個道德問題，沒有藝術上的問題可以談。」一名上海知名收藏家希望葉永青能考慮比利時藝術家、收藏家、收藏機構和社會公眾的感受，並表示自己收藏4張葉永青的畫，希望葉永青能真誠道歉。
西爾萬的畫廊老闆還拿出證據，稱西爾萬才是使用這種藝術風格進行創作的第一人，其創作靈感來自於他自己的童年生活，以及和自閉症兒童打交道的經歷，類似作品發表於上世紀80年代，而葉永青這個系列最早出現在上世紀90年代初。西爾萬則指出，一幅由葉永青親自簽名的繪畫曾經在拍賣行中拍出40萬歐元（約358萬港元）高價，而他本人的作品價格僅僅在5,000至1.5萬歐元（約4.5萬至13.4萬港元）。

除了抄襲外，另一個焦點是原作與「抄襲」作品的市場差價。西爾萬認為：「葉永青之所以能無所顧忌的抄襲，是因其背後有資本利益為其保駕護航。」這一點，寫有《抄襲就是抄襲，哪那麼多理由！》的文章作者「酒仙橋一姐」認為，在過去的近20年中，葉永青二級市場共成交391次，其中涉事風格作品成交72次，總價值達到740萬美元（約5,808萬港元）。排名前十的共9張作品中，涉嫌抄襲的作品有3件，最高成交43萬美元（約337萬港元）。

文章認為，「翟天臨造假醜聞爆出後，若干影視劇遭禁，出品方準備就此向翟天臨發起追責賠償。這個方法，藝術圈能否借鑑？ 畢竟，為抄襲所害的遠不止被抄襲的西爾萬，還包括相信葉永青，持有他作品的每一個人。」

佢係原創都唔夠人賺得多
擺明係葡萄人

致敬

睇錯施永青

又入黎講埋d on9野
悶唔悶

連登仔

抄到咁依家先出聲會唔會太遲